「㤢動」其實係一種哲學思維

粵語有個juk1字，表示「動」，比如「周身juk1」「juk1來juk1去」「juk1手juk1腳」等

呢個juk1字究竟點寫，大概有以下兩種意見：
逳：《廣韻·入聲·屋·育》逳：余六切，音育。步也，轉也，行也。
㤢：《集韻》乙六切，音郁。《玉篇》心動也。
其中第二種講法被陳雄根同張錦少兩位中大教授合作編寫嘅《粵語詞匯溯源》采納。

個人認爲，如果yuk1字寫成「㤢」，實際上反映緊佛教嘅「心動論」：
一切動作，無論外界變化定自身行爲，皆源於心動；
而呢段「心動論」，恰好又向一千三百年前（唐代）嘅廣州宣講，故而將「㤢」字當成粵語本字，都算合情合理。

想瞭解更多，請移步

-----------------------------
大家好，歡迎來自由匿名粵語論壇 暢所欲言！
天南地北，講乜都得，無需真實資料即可注冊！
等我哋一齊來講粵語，寫粵文，重振南粵文化！

幾多野睇
但全部都係樓主你開既post?

不嬲用開呢個＂郁＂

幾有趣，日文就見得多佛語，樂見粵文都有得咁玩。

無人，有乜計
自己又八卦

不妨睇埋呢個po：
「不切」其實係「不徹」，「不徹」原來係佛偈

廣州當年號稱有四大叢林：光孝、六榕、華林、海幢
光孝係六祖惠能（廣東新興縣人）剃度處
達摩老祖亦從廣州登陸（細來初地，今華林寺）
照計都算一個佛門重鎮，佛學對粵語點都應該有一定影響
唔係點會有「傾佛偈」一說？

原來「傾偈」另一講法「謦欬」居然都同佛教有關

你中意點寫係你自由
but why not keep an open mind & explore another possibility?

估唔到教大幾年前有人申請到funding研究
佛教及佛經翻譯對中文嘅影響

孻尾有句「我們還要把目光從共同語擴大到方言，尤其是粵語的相關情形如何？」
唔知而家研究成點？

日文入邊嘅佛語，不如講多幾句？

段「心動論」究竟講乜？《六祖壇經》有記載

大致解釋如下：

留名 幾有趣

多謝關注

我唔係做開相關研究淨係識少少。
例如日文入面想講留戀、唔捨得嘅時候會用未練(みれん)呢個字。
明顯就係借用左佛學入面未"悟"，修行不夠嗰種狀態。

日文比較易睇因為個漢子仲冇乜點變，但係粵文同佛語就難研究好多，始終變化大。

點都好樂見更多人做

我都係最近先對粵語本字感興趣，不過即刻就發現兩個有可能嘅例子
除咗呢個「㤢」字之外，另外一個比較確實嘅例子係

「不切」其實係「不徹」，「不徹」原來係佛偈

「不徹」呢個詞向禪語錄入邊可以搵到大量實例，多不勝數

lm 學野

thx for pushing

留名

多謝捧場

但問題係誰的心動？

先有心動，再有行動
如果從慧能角度來講，就算外界環境變化，但都需要觀察者察覺到呢種變化先得
當然，我呢度無意就呢個問題進一步闡述，因爲自己都係半桶水
衹不過提出呢種可能，點解yuk1字可以寫成 㤢，背後動機係乜

幾好 咁點解宜家d人會用 郁 呢